\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images

\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath,graphicx,varioref,verbatim,amsfonts,geometry,wasysym}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{accents}
\usepackage{navigator}
\usepackage{newfloat}

\DeclareFloatingEnvironment[]{Vedlegg}

\embeddedfile{Svingetid.txt}{Svingetid.txt}
\embeddedfile{Svingehistogram.py}{Svingehistogram.py}
\embeddedfile{SEM.py}{SEM.py}
\embeddedfile{Kalibreringskurve.py}{Kalibreringskurve.py}
\embeddedfile{Kalibreringsmasser.txt}{Kalibreringsmasser.txt}
\embeddedfile{Perioder.txt}{Perioder.txt}
\embeddedfile{Perioder.py}{Perioder.py}
\embeddedfile{IntensityPlot.py}{IntensityPlot.py}
\embeddedfile{TrueIntensity.txt}{TrueIntensity.txt}
\embeddedfile{Get_h_line.py}{Get_h_line.py}
\embeddedfile{Heights.txt}{Heights.txt}
\embeddedfile{Lengths.txt}{Lengths.txt}
\embeddedfile{WorkWithLenghts.py}{WorkWithLenghts.py}

% Document formatting
\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{1.0mm}
\captionsetup{width=0.8\linewidth}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Oblig 3},
    pdfpagemode=FullScreen,
    }

\title{LABORATORIERAPPORT I STK-FYS1110}
\author{Bastian Eggum Huuse}
\date{20/05/2025}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\section*{Sammendrag}

Laboratoriearbeidet var delt i 4 eksperimenter, hvorav de to første har underdelinger. Hensikten med arbeidet var å bli introdusert til forskjellige måter å gjennomføre eksperimentell fysikk, hvordan analysere data fra eksperimenter, hvordan håndtere og propagere feil, og hvordan skrive rapport rundt disse tingene.

Gjennom eksperimentene ble vi introdusert for forskjellige metoder for å samle forskjellige typer data; i eksperiment 1 ble vi introdusert for forskjellige måter å måle vanlige fysiske størrelser, som lengde og tid. I eksperiment to så vi på forskjellige måter å måle masse på, først med en vekt, og så med en pendel. I eksperiment 3  jobbet vi med måling av ioniserende stråling, og i eksperiment 4 så vi på blant annet hvordan man kan sjekke om en hypotese er riktig.

I eksperimentene kom vi fram til flere resultater, hvorav noen er plukket fram her. I det første eksperimentet, fant vi usikkerhetene i en rekke fysiske mål. I det andre eksperimentet, lagde vi en regresjonsmodell for å estimere massen til et ukjent objekt. I det tredje eksperimentet, lineariserte vi en sammenheng som vi så tilpasset en regresjonsmodell til, og i det fjerde eksperimentet estimerte vi rekkevidden i en prosjektilbevegelse.

Fra disse resultatene trakk vi konklusjoner om eksperimentene. Forsøk 1 fortalte oss hvilke måleinstrumenter som passer best til hvilke oppgaver. Forsøk 2 og 3 lærte oss om begrensningene i modellene vi lagde, mens i forsøk 4 konkluderte vi med at vi hadde noen systematiske feil. 



\newpage

\tableofcontents

\newpage

\include{Section_1}

\newpage

\include{Section_2}

\newpage

\include{Section_3}

\newpage

\include{Section_4}

\newpage

\section{Konklusjon}

Følgende er hovedkonklusjoner for eksperimentene:

\subsection*{Eksperiment 1}

I forsøk b så vi at usikkerhetene i målene tatt med målestokk å skyvelære er mindre enn målet med lasermåler, mens i forsøk c, kan vi se at lasermåleren kan finne lengden opp til taket med relativt lav usikkerhet.

Vi kan konkludere med at målestokken og skyvelæren er mest nøyaktige når det kommer til å måle korte distanser som tykkelsene på klossene, skyvelæren enda mer enn målestokken, mens lasermåleren egner seg til å måle lengre distanser, som avstanden til taket.

\subsection*{Eksperiment 2}

I både forsøk d og e så vi at instrumentene vi brukte for å måle masse hadde begrensninger. Fjærvekten hadde begrensninger i hvor små og hvor store endringer i masse den kunne måle, og det samme gjaldt pendelen. Den samme konklusjonen kan trekkes ved å se på fjærvektens dynamiske området, 1.34, som forteller oss om størrelsesordenen mellom fjærvektens største og minste målbare verdi.

i forsøk d lagde vi en regresjonsmodell basert på målene vi tok fra fjærvekten, og denne modellen ga oss et ganske bra estimat for massen til aluminiumsloddet vi målte ($\hat{m} = 2122.5$g, som er ganske nærme $m = 2145$g). Samtidig kom modellen med store usikkerheter, som tyder mot at den kunne vært bedre.

\subsection*{Eksperiment 3}

I det tredje eksperimentet kom vi fram til at usikkerheten i tellingene våre vil ha større virkning på resultatene enn usikkerheten i blytykkelsen. Vi kan se dette på de relative usikkerhetene, som er høyere for tellingene.

Vi kom også fram til at man kan bruke lineær regresjon på sammenhenger som ikke er lineære, ved å linearisere utrykket, i dette tilfellet ved å ta logaritmen av det. Dette lot oss danne en lineær modell for å estimere hvor mye stråling som kommer gjennom en gitt blytykkelse.

\subsection*{Eksperiment 4}

I det fjerde eksperimentet kom vi fram til at vi ikke klarer å måle tiden i et horisontalt kast, og at vi må bruke et vertikalt kast til å estimere prosjektilens startfart.

Vi kom også fram til et estimat for hvor prosjektilen vil lande i et kast med $\theta = 30^\circ$, men selv om dette estimatet er ganske nærme der prosjektilen faktisk endte opp, er det en systematisk usikkerhet et sted i forsøket.

\newpage

\section{Referanser}

-

\newpage

\section{Vedlegg} \label{Vedlegg}

\begin{center}

\captionof{Vedlegg}{}\label{Svingetid.txt}
\openfilelink{Svingetid.txt}{\texttt{Svingetid.txt}}\medskip

\captionof{Vedlegg}{}\label{Svingehistogram.py}
\openfilelink{Svingehistogram.py}{\texttt{Svingehistogram.py}} \medskip

\captionof{Vedlegg}{}\label{SEM.py}
\openfilelink{SEM.py}{\texttt{SEM.py}}\medskip 

\captionof{Vedlegg}{}\label{Kalibreringskurve.py}
\openfilelink{Kalibreringskurve.py}{\texttt{Kalibreringskurve.py}}\medskip 

\captionof{Vedlegg}{}\label{Kalibreringsmasser.txt}
\openfilelink{Kalibreringsmasser.txt}{\texttt{Kalibreringsmasser.txt}}\medskip 

\captionof{Vedlegg}{}\label{Perioder.txt}
\openfilelink{Perioder.txt}{\texttt{Perioder.txt}}\medskip 

\captionof{Vedlegg}{}\label{Perioder.py}
\openfilelink{Perioder.py}{\texttt{Perioder.py}}\medskip 

\captionof{Vedlegg}{}\label{IntensityPlot.py}
\openfilelink{IntensityPlot.py}{\texttt{IntensityPlot.py}}\medskip

\captionof{Vedlegg}{}\label{TrueIntensity.txt}
\openfilelink{TrueIntensity.txt}{\texttt{TrueIntensity.txt}}\medskip

\captionof{Vedlegg}{}\label{Get_h_line.py}
\openfilelink{Get_h_line.py}{\texttt{Get\_h\_line.py}}\medskip

\captionof{Vedlegg}{}\label{Heights.txt}
\openfilelink{Heights.txt}{\texttt{Heights.txt}}\medskip

\captionof{Vedlegg}{}\label{Lengths.txt}
\openfilelink{Lengths.txt}{\texttt{Lengths.txt}}\medskip

\captionof{Vedlegg}{}\label{WorkWithLengths.py}
\openfilelink{WorkWithLenghts.py}{\texttt{WorkWithLenghts.py}}\medskip


\end{center}

\end{document}
